---
title: Сражение в Хиосском проливе
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/srajenie-v-kolskom-zalive
previous: /public/morskie_bitvy/srajenie-u-ostrova-tendra
---

Сражение в Хиосском проливе   
Война: Русско-турецкая война 1768-1774 годов.  
Участники: Россия, Турция.  
Место действия: Хиосский пролив Средиземного моря (между берегами Малой Азии и островом Хиос).  
24 июня 1770 года в 11-м часу утра, при тихом северо-западном ветре, русский флот, построившись в линию, пустился на неприятеля. За передовым кораблем «Европа» (капитан Клокачев) шел Спиридов на корабле «Евстафий». «Европа», подойдя к ближайшим кораблям неприятельской линии, привела к ветру на левый галс и открыла огонь.   
  
![](/assets/img/Hiosskiy_porliv.gif)  
  
Но вскоре, по настоянию лоцмана, объявившего, что курс ведет на камни, Клокачев должен был повернуть на правый галс и выйти из линии. Тогда на «Евстафие» сосредоточились выстрелы 3 турецких кораблей, из которых самый большой и ближайший был корабль главнокомандующего. Вслед за «Евстафием» последовательно вступили в бой и остальные корабли эскадры Спиридова, находившиеся же в арьергарде 3 корабля Эльфинстона успели подойти только к концу сражения.   
Ветер совершенно затих; в самом жарком огне был «Евстафий», подошедший к турецкому флагманскому кораблю на ружейный выстрел и все более и более сближавшийся с неприятелем, Спиридов с обнаженной шпагой ходил по юту. Поставленным тут же музыкантам приказано было: «играть до последнего». Сражающиеся корабли сблизились; на «Евстафие» перебитый такелаж и рангоут, поврежденные паруса и множество убитых и раненых не представляли возможности удалиться от противника, с которым перестреливались уже из ружей и пистолетов.   
Наконец, корабли свалились, и начался отчаянный рукопашный бой, во время которого загорелся турецкий корабль и охваченная огнем грот-мачта его упала поперек «Евстафия». Искры посыпались в открытую крюйт-камеру, и «Евстафий», а вслед за ним и флагманский турецкий корабль взлетели на воздух. Адмирал Спиридов, убедясь в невозможности спасения корабля, съехал с него перед взрывом вместе с графом Федором Орловым. На корабле погибло до 600 человек и спаслось до 60; в числе последних был командир корабля Круз, взлетевший вместе с кораблем и удержавшийся на воде на обломке мачты, с которого был снят подошедшей шлюпкой.   
За исключением «Евстафия», потери наши были весьма незначительны. Более других пострадал корабль «Три святителя»: по причине перебитых брасов его снесло в середину турецкого флота, где в дыму, кроме неприятельского огня, он попал под выстрелы нашего флагманского корабля «Три иерарха». Корабль «Три святителя» получил несколько пробоин в корпусе, рангоут и такелаж его был перебит ядрами, и потеря людьми убитыми и ранеными простиралась до 30 человек, тогда как на всех остальных судах она не превышала 12.   
Взрывом русского корабля окончилось сражение 24 июня; неприятельские суда, опасаясь распространения пожара, рубили канаты и спешили укрыться в глубину Чесменской бухты, а наш флот стал на якорь при входе в бухту вне неприятельских выстрелов, в расстоянии корабль от корабля не более одного кабельтового. Турки, не имея возможности по причине тихого и противного ветра прорваться через нашу линию, в ожидании благоприятного ветра или помощи из Константинополя, спешили усилить защиту флота береговыми укреплениями. На северном мысе бухты уже была батарея, теперь строили другую на южном.   
 